\chapter{Einleitung}
\label{ch:einleitung}

Im Unterschied zum modernen Standarddeutschen besitzen die oberdeutschen
Schreib\-dialekte des Mittelhochdeutschen im Nominativ und Akkusativ Plural der
starken Adjektivdeklination noch zwei Formen: eine maskulin-feminine auf
\norm{-e} \crefrange{ex:adjsnglmpl}{ex:adjsnglfpl} und eine neutrale auf
\norm{-iu} (\ref{ex:adjsnglnpl}). Die in \cref{ex:adjsngl} angeführten
Beispiele stellen den Normalfall der Kongruenz eines attributiven Adjektivs mit
einem einzelnen Substantiv im Mittelhochdeutschen oberdeutscher Prägung dar
\autocites[vgl.][181--184]{ksw2}[200--203]{paul2007}.%
%
	\footnote{Um die grammatikalischen Zusammenhänge zu verdeutlichen, sind
		Beispiele regelmäßig mit Interlinear\-glossen versehen
		\autocite[vgl.][]{lgr}. Zur Auflösung der dabei verwendeten Abkürzungen
		siehe das Abkürzungsverzeichnis.}

\begin{exe}
\ex \label{ex:adjsngl}
	\begin{xlist}
	\ex \label{ex:adjsnglmpl}
		% \gll alſ gvͦte riter ſolden \\
		\gll als guote rîter solden \\
			wie gut-\Nom.\Pl.\M.\St{} Ritter[\Nom.\Pl.\M] sollten \\
	\begin{taggedline}{(%
			Hartmann von Aue, \tit{Iwein}: \notecite[V.~5345]{mertens2004};
			\cite[606]{mertens2004}%
			% und Gießen, Universitätsbibl., Hs.~97: Bl.~103\tsup{v}, 9
			% [\cite[1102]{hsc}]%
		)}
	\trans \wdef{wie gute Ritter sollten}
	\end{taggedline}

	\ex \label{ex:adjsnglfpl}
		% \gll Do ſazen ſchoͤne froͮwen naht vnd tach \\
		\gll Dô sâzen scœne frouwen náht únde tac \\
			da saßen schön-\Nom.\Pl.\F.\St{} Frau-\Nom.\Pl.\F{} Nacht und
			Tag \\
	\begin{taggedline}{(%
			\tit{Nibelungenlied}: \notecite[65.1]{deboor1988};
			\cite[16]{deboor1988}%
			% und St.~Gallen, Stiftsbibl., Cod.~Sang.~857: S.~293\tsup{b}, 30--31
			% [\cite[1211]{hsc}]%
		)}
	\trans \wdef{da saßen schöne Frauen Nacht und Tag}
	\end{taggedline}

	\ex \label{ex:adjsnglnpl}
		% \gll daz ſi richiv chleider tragn \\
		\gll daz si richiu kleider tragn \\
			dass sie vornehm-\Acc.\Pl.\N.\St{} Kleid-\Acc.\Pl.\N{} tragen \\
		\begin{taggedline}{(%
			Wolfram von Eschenbach, \tit{Parzival}: \notecite[22.20]{knechtschirok2003};
			\cite[24]{knechtschirok2003}%
			% und St.~Gallen, Stiftsbibl., Cod.~Sang.~857: S.~11\tsup{a}, 3
			% [\cite[1211]{hsc}]%
		)}
		\trans \wdef{dass sie vornehme Kleider tragen}
	\end{taggedline}
\end{xlist}
\end{exe}

Angesichts dieser Rahmenbedingung hat die vorliegende Studie zum Ziel,
exemplarisch die Setzung der Wortformen \norm{bėide} beziehungsweise
\norm{bėidiu} von mittelhochdeutsch \norm{bėide} \wdef{beide} zu untersuchen,
insofern dieses ebenfalls adjektivisch dekliniert wird und sich typischerweise
auf eine Menge von \emph{zwei} Personen oder Dingen bezieht, die nicht
notwendigerweise das gleiche Genus besitzen. Im Vordergrund steht dabei die
Quantifizierung von Variation zwischen den beiden Wortformen beim
gleichzeitigen Bezug auf unterschiedliche Kombinationen von formalem oder
semantischem Geschlecht -- Genus oder Sexus -- ihrer Referenten in ansonsten
gleichen syntaktischen Kontexten (\cref{sec:einlgendres}). Unter
Berücksichtigung der schreibdialektalen Gliederung des untersuchten Sprachraums
wird nach Bedingungen geforscht, die die beobachtete Variation motivieren oder
begünstigen.

Die Studie verfolgt damit die Absicht, ein eher selten auftretendes Phänomen
innerhalb der Genuskongruenz im Mittelhochdeutschen anhand von historischen
Originaltexten genau zu untersuchen, um bestehendes Wissen darüber zu
validieren und weiter zu differenzieren. Beim gleichzeitigen Bezug einer
kongruierenden Wortform auf zwei Kongruenz auslösende Größen handelt es sich
zudem um einen \q*{nicht-kanonischen} Fall von Kongruenz \autocite[8--27,
59--60]{corbett2006}, der durch den Abbau der Genuskategorie im Plural der
Adjektivdeklination seit mittelhochdeutscher Zeit (ca.\ 1050--1350) verloren
gegangen ist.

Neben quantifizierendem \norm{bėide} existiert im Mittelhochdeutschen die
korrelative Konjunktion \norm{bėide \dots\ unde}
\wdef{sowohl \dots\ als auch}, bei der \norm{bėide} historisch ebenfalls in
pronominaler Funktion kongruiert (\cref{sec:einlbeidekonj}). Im
Mittelhochdeutschen treten im Kontext dieser Konstruktion lexikalisiert sowohl
\norm{bėide} als auch \norm{bėidiu} auf. Auch hier besteht die Frage, welche
Faktoren das Auftreten der einen oder der anderen Form beeinflussen und
inwiefern die ausgewerteten Quellen bestehendes Wissen validieren.

Als theoretische Grundlage der Untersuchung dienen zum einen die typologischen
Studien von \citet{corbett1979,corbett1983,corbett1991,corbett2006} zum
Phänomen der Kongruenz an sich. Zum anderen bietet die Lexical Functional
Grammar (LFG; \cites{kaplanbresnan1982}{bresnan2001}{bresnanetal2016}) einen
angemessenen grammatiktheoretischen Rahmen zur Diskussion der Beobachtungen.
Grammatische Kongruenz stellt ein genuin morphosyntaktisches Phänomen dar. Der
Ansatz der LFG mit ihrer Modellierung von Kongruenz als Vereinigung von
lexikalisch teildefinierten, im Regelfall kompatiblen grammatischen Merkmalen
auf funktionaler Ebene ist nützlich, um vor allem den Unterschied zwischen
semantischer und formaler Kongruenz über den Abgleich entsprechender
grammatischer und semantischer Merkmale zu fassen (\cref{sec:lfgkongr}).

Mit \citet[Kap.~8]{wechslerzlatic2003} beziehungsweise \citet{wechsler2009}
liegt ein Erklärungsversuch zur Funktionsweise des Ausgleichs von verschiedenen
zu kombinierenden Genusmerkmalen vor dem Hintergrund dieses
grammatik\-theoretischen Rahmens vor. Doch auch bereits die Überlegungen von
\citet[237--264]{askedal1973} beziehen explizit den Ab- und Ausgleich von
semantischen und formalen Merkmalen als Grundlage für Kongruenz ein. Insgesamt
lässt sich durch die Wahl der LFG als theoretischen Rahmen für diese Arbeit an
bestehende Forschung zum Thema anknüpfen.

Als Textgrundlage der Untersuchung dienen hauptsächlich zwei
Materialsammlungen, nämlich erstens das \citetitle*{cao} (\citetitle{cao};
\nosh\cites{cao1,cao2,cao3,cao4,caor,cao5}), das die umfangreichste Sammlung
deutschsprachiger Urkunden hauptsächlich des späten 13.~Jahrhunderts in
diplomatischer Transkription darstellt. Das \citetitle{cao} ist in den 2000er
Jahren digitalisiert worden \autocite{cao-online}.%
%
	\footnote{Siehe \urlcite{cao-online}. Die Digitalisierung der
		Schwarzweißfotos der Originalurkunden, die für die Erarbeitung des
		\tit{\citetitle{wmu}} (\citet{wmu}; \nosh\cites{wmu1,wmu2,wmu3})
		angefertigt wurden, ist im Rahmen des Projekts \tit{Marburger
		Urkundenrepositorium} in Arbeit. Im \cref{sec:urkliste} werden Links zu
		bereits verfügbaren Farbfotos der ausgewerteten Urkunden angegeben,
		falls vorhanden.}
%
Die Urkundentexte sind dadurch für Untersuchungen weitaus zugänglicher als die
gedruckten Bände, insbesondere nach der Überführung der Texte und Metadaten in
eine \citetitle{postgresql}-Datenbank
\autocite[vgl.][]{beckerschallert2021,beckerschallert2022b}.

Das \citetitle{cao} ist für sprachhistorische Untersuchungen reizvoll, da ein
großer Teil der über 4.500 enthaltenen Urkunden datiert ist und diese sich in
vielen Fällen direkt oder indirekt dem näheren Umkreis eines Ausstellungsorts
zuordnen lassen. Durch die Menge der Urkunden und das dichte Ortsnetz ist es
möglich, sprachliche Merkmale des lebensnahen Gebrauchsschrifttums der
abgedeckten Regionen zu ihrer Zeit herauszuarbeiten. Aufgrund ihres teils
formularhaften Charakters sowie der großen Zahl an nicht identifizierbaren
Schreibern stellten Urkunden in der historischen Linguistik des Deutschen lange
Zeit eine vernachlässigte, mit Misstrauen betrachtete Textgattung dar
(\cref{sec:materialcao}). \citet[22]{schulze2011} betont dagegen den
Nutzen von Urkunden, insofern es \blockquote{\textins*{b}ei syntaktischen
Untersuchungen verschiedener Art \textelp{} viele übergreifende Fragen und
Beobachtungen \textins{gibt}, für die das besondere Quellenmaterial ergiebig
ist und die allenfalls zusätzlich sprachgeographisch weiter differenziert
werden können.}

Eine repräsentative Auswahl vollständiger Textzeugen aller drei Rezensionen der
\citetitle{kc} (\citet{kc}; vgl.~\nosh\cites{schroeder1895,nellmann1983}), der
bedeutendsten mittelhochdeutschen Reimchronik, dient als zweite Textquelle. Im
Rahmen des Cambridge-Marburger Projekts zur Neuedition der \citet{kc}
\autocite[vgl.][]{chincaetal2019b} wurden diplomatische Transkriptionen aller
derzeit bekannten Textzeugen dieses Werks erstmals digital verfügbar gemacht.%
%
	\footnote{Digitalisate und Transkriptionen sämtlicher Handschriften und
	Fragmente befinden sich in \citetitle{kcdigital}, siehe
	\urlcite{kcdigital}\nocite{kcdigital}.}
%
Die \citet{kc} ist in insgesamt fünfzig Handschriften vom 12.\ bis zum
16.~Jahrhundert überliefert und gilt als \blockcquote[93]{wolf2008}{\emph{das}
volkssprachig-deutsche Erfolgswerk des späten 12.\ und frühen 13.~Jh.s}. Der
Schwerpunkt der Editionstätigkeit seit dem 19.~Jahrhundert lag hauptsächlich
auf ihrer ältesten Bearbeitungsschicht, der Rezension A, mit ihrem
Hauptvertreter, der \tit{Vorauer Handschrift 276} (\cite{kc:A1} bzw.~V;
\nosh\cite[vgl.][]{gaertner1999}). Da die Texte der Überlieferungsträger der
\citet{kc} nun digital zugänglich sind, kann hier erstmals das Textkorpus aller
drei Rezensionen im Rahmen einer sprachhistorischen Analyse ausgewertet werden.

Mit der Beschränkung auf das \citetitle{cao} und die \citet{kc} werden nicht
sämtliche zum Abfassungszeitpunkt elektronisch verfügbaren mittelhochdeutschen
Texte oder Textsammlungen ausgewertet. Allerdings liegen nach wie vor nur
wenige mittelhochdeutsche Texte digital in diplomatischer Transkription vor.
Als eine prominente Textsammlung neben den hier ausgewerteten Quellen ist das
\tit{Referenzkorpus Mittelhochdeutsch} (\citetitle{rem}; \nosh\cite{rem}) zu
nennen, ein morphologisch annotiertes Korpus, das auszugsweise verschiedenste
Reim- und Prosatexte aus dem 11.\ bis 14.~Jh.\ enthält \autocite[siehe
auch][]{wegera2000}.

Auf Texte begrenzt, deren Schreibdialekt als oberdeutsch klassifiziert wurde
(d.\,h.\ oberdeutsch ohne dialektale Spezifikation, bairisch, alemannisch, das
bairisch-alemannische Übergangsgebiet und ostfränkisch), bietet es für den
Quantor \norm{bėide} \wdef{beide} im Nom./Akk.~Pl.~st.\ 220 Belege, für
\norm{bėidiu} mit der gleichen morphologischen Annotation 97 Belege, sowie in
Bezug auf die korrelative Konjunktion \norm{bėide \dots\ unde} \wdef{sowohl
\dots\ als auch} 103 Belege für \norm{bėide} und 217 für \norm{bėidiu}. Für die
zwei Funktionen von \norm{bėide} sind also insgesamt 637 Belege verfügbar --
wobei noch zu klären wäre, ob die darunter vertretenen Texte tatsächlich beide
Formen, \norm{bėide} und \norm{bėidiu}, enthalten. Das \citetitle{rem} ist
damit ähnlich umfangreich wie das \citet{cao} und die \citetitle{kc} zusammen,
aus denen insgesamt 875 Belegstellen gesammelt wurden, von denen jedoch nicht
alle in die Auswertung eingeflossen sind. Auch wenn das \citetitle{rem} in
dieser Studie nicht als Quelle dient, wird es an mehreren Stellen zum Vergleich
herangezogen.

Darüber hinaus befinden sich die Projekte \nosh\citetitle{iwdigital}
\autocite{iwdigital}, \nosh\citetitle{ldmdigital} \autocite{ldmdigital} und das
Berner Parzival-Projekt \autocite{parzivalprojekt} zu literarischen Verstexten
des deutschsprachigen Mittelalters im Aufbau.%
%
	\footnote{Die jeweiligen Projekte sind unter \urlcite{iwdigital},
	\urlcite{ldmdigital} und \urlcite{parzivalprojekt} zu finden.}
%
Wenn sich diese Studie exemplarisch auf die \citet{kc} als Beispiel für einen
breit überlieferten, literarisch gestalteten Text und ein zum Teil editorisches
Novum beschränkt, ist zu bedenken, dass auch der \tit{Iwein} Hartmanns von Aue
und der \tit{Parzival} Wolframs von Eschenbach eine vielfältige und komplexe
Überlieferung besitzen (\cite[vgl.][s.\,v.~\textit{Hartmann von Aue:
\tit{Iwein}}, \textit{Wolfram von Eschenbach: \tit{Parzival}}]{hsc} sowie die
dort verzeichnete Literatur). Diese ebenfalls in Gänze aufzuarbeiten, stellt
ein Desiderat dar, das mit einem Anschlussprojekt an die vorliegende Arbeit
verfolgt werden könnte.

\section{\norm{Bėide} und das Phänomen der \fw{Gender Resolution}}
\label{sec:einlgendres}

Der Ausgleich von unterschiedlichen Genera beim gleichzeitigen Bezug auf
mehrere Referenten in der grammatischen Markierung von flektierenden Wortarten,
der in dieser Arbeit den ersten zu behandelnden Themenkomplex darstellt, wird
in der von \citet{corbett1983} geprägten Terminologie als \fw{Gender
Resolution} bezeichnet. Das Auftreten des Neutrums als Resolutionsgenus oder
\fw{Default} \autocites{corbett1999}{wechsler2009} in diesem Kontext kann heute
noch im Isländischen \cref{ex:modgermbeide_1} und im Färöischen
\cref{ex:modgermbeide_2} beobachtet werden, die die Dreiteilung des Genus im
Plural beibehalten haben, während sie im Deutschen komplett abgebaut wurde.

\begin{exe}
\ex \label{ex:modgermbeide}
\begin{xlist}
\ex \label{ex:modgermbeide_1}
	Isländisch \parencites[nach][283]{corbett1991}[569]{wechsler2009}\\
	\gll \textbf{Drengurinn} og \textbf{telpan} eru \textbf{þreytt}. \\
		Junge[\M.\Sg] und Mädchen[\F.\Sg] sind müde[\N.\Pl] \\
	\trans \wdef{Der Junge und das Mädchen sind müde.}

\ex \label{ex:modgermbeide_2}
	\needspace{3\baselineskip}
	Färöisch \parencites[nach][225]{thrainsson2004}\\
	\gll \textbf{Garðarnir} og \textbf{gøturnar} eru \textbf{vøkur}. \\
		Gärten[\M.\Pl] und Straßen[\F.\Pl] sind schön[\N.\Pl] \\
	\trans \wdef{Die Gärten und die Straßen sind schön.}
\end{xlist}
\end{exe}

Die systematische Übereinstimmung der Form einer flektierenden Wortart in
Abhängigkeit von den grammatischen Merkmalen ihrer Referenz wird als
\emph{Kongruenz} bezeichnet. Das Interesse der historischen Linguistik an
Kongruenz mit Bezug auf mehrere Referenten wie bei den Adjektiven \fw{þreytt}
\wdef{müde} auf \fw{drengurinn} \wdef{der Junge} und \fw{telpan} \wdef{das
Mädchen} in \cref{ex:modgermbeide_1} sowie \fw{vøkur} \wdef{schön} auf
\fw{garðarnir} \wdef{die Gärten} und \fw{gøturnar} \wdef{die Straßen} in
\cref{ex:modgermbeide_2} ist an sich nicht neu. Bereits
\textcites[978]{grimm1848}[307--314]{grimm1890}[313--336]{grimm1898} sowie
\textcites[244--247]{delbrueck1900}[33--41]{behaghel1928} reißen dieses Thema
an. Im Vordergrund steht dabei die Beobachtung, dass in den historischen
Sprachstufen germanischer Sprachen beim gleichzeitigen Bezug auf mehrere
belebte Nomina mit unterschiedlichem Genus sehr häufig -- aber nicht immer --
die neutrale Form von Adjektiven oder Pronomina steht und nicht die maskuline,
wie es in vielen anderen indoeuropäischen Sprachen üblich ist
\autocites[vgl.~z.\,B.][]%
	% [152--154]%
	{hock2008}%
	% [29--31]%
	{hock2009}%
	% [49--50]%
	{hock2012}{corbett1983}[206--207]{fritzmeierbruegger2021}. Die neutrale
Form erscheint darüber hinaus beim kombinierten Bezug auf unbelebte Referenten
mit unterschiedlichem Genus. Beides wird in \cref{ex:mhgbeidiu} für das
Mittelhochdeutsche illustriert.%
%
	\footnote{Die Grafie der mittelhochdeutschen Beispiele folgt dem
		handschriftlichen Original weitest\-möglich. Normalisierte
		Schreibweisen alt- und mittelhochdeutscher Wortformen im Text folgen
		den Konventionen von \textcites[579--581]{ksw3}[989--991]{ksw2}.
		Stellenangaben im \citetitle{cao} werden mit
		\textit{\citetitle{cao}~<Band>: Nr.~<Urkundennummer>, <Seite>.<Zeile>}
		bezeichnet. Angaben zum Ausstellungsort und -jahr richten sich nach den
		Metadaten der Online\-edition von \citet{cao-online}.%
	}

\begin{exe}
\ex \label{ex:mhgbeidiu}
	\begin{xlist}
	\ex \label{ex:mhgbeidiu_1}
		\gll \textbf{vlrich} vnd frow \textbf{Elzbet} \textelp{} diſen prief /
				den \textbf{ſi} \textbf{beidev} habent gebeten ze ſchriben \\
			%
			Ulrich[\Nom.\Sg.\M] und Frau Elsbeth[\Nom.\Sg.\F] {} diesen Urkunde
				/ den \Tpl.\Nom{} beide-\Nom.\Pl.\N.\St{} haben gebeten zu
				schreiben \\
		\begin{taggedline}{\parencites%
			(Salzburg, 1297)%
			[\pno~2843, 176.26--27]{cao4}}
		\trans \wdef{Ulrich und Frau Elsbeth \textelp{} diese Urkunde, die sie
			beide zu schreiben gebeten haben}
		\end{taggedline}

	\ex \label{ex:mhgbeidiu_2}
		\setlength{\glossglue}{5pt plus 2pt minus 1pt}
		\gll den \textbf{Hof} \textelp{} vnd di \textbf{Mule} / \textbf{di} er
				\textbf{paidev} \textelp{} hot \\
		%
			den Hof[\Acc.\Sg.\M] {} und die Mühle[\Acc.\Sg.\F] {}
				\Rel.\Acc.\Pl{} er beide-\Nom.\Pl.\N.\St{} {} hat \\
		\begin{taggedline}{\parencites%
			(Seitenstetten, Bz.~Amstetten, 1294)%
			[\pno~2011, 254.35--37]{cao3}}
		\trans \wdef{den Hof und die Mühle, die er beide \textelp{} besitzt}
		\end{taggedline}
	\end{xlist}
\end{exe}

In beiden gezeigten Fällen steht bei gleichzeitigem Bezug auf Personen oder
Dinge mit verschiedenem Genus -- Maskulinum bei \lit{vlrich} \wdef{Ulrich} und
\lit{Hof} \wdef{Hof}, Femininum bei \lit{Elzbet} \wdef{Elsbeth} und \lit{Mule}
\wdef{Mühle} -- eine Form von \norm{bėide}, die sich dem Plural Neutrum
\norm{-iu} zuordnen lässt.%
%
	\footnote{In bairischen Schreibdialekten des 13.~Jahrhunderts macht sich
		die neuhochdeutsche Diphthongierung bemerkbar durch die Realisation von
		mhd.~\norm{iu} /yː/ als \lit{eu} \autocites[74--77]{paul2007}.
		% Ein weiteres Merkmal unter anderem des Bairischen dieser Zeit ist die
		% Schreibung \lit{ai} für mhd.~\norm{ėi} /eɪ̯/.%
	}
%
Daneben stehen allerdings auch Belege wie der in \cref{ex:mhgbeide} gezeigte.
Dort bezieht sich \lit{baide} \wdef{beide} auf \lit{Ernſt} \wdef{Ernst} und
\lit{Gerdroͤvt} \wdef{Gertraut} und damit ebenfalls auf Personen von
verschiedenem Geschlecht. Trotzdem tritt in diesem Beispiel nicht die neutrale
Form \norm{bėidiu} auf, sondern die maskulin-feminine Form \norm{bėide}.
% Sowohl die Beispiele in \cref{ex:mhgbeidiu} als auch das in
% \cref{ex:mhgbeide} sind im mittelbairischen Sprachraum zu verorten.

\begin{exe}
\ex \label{ex:mhgbeide}
	\gll Her \textbf{Ernst} \textelp{} vnd \textelp{} ver
			\textbf{Gerdr\sscr{o}{e}vt} \textelp{} da \textbf{ſi}
			\textbf{baide} lebten \\
		Herr Ernst[\Nom.\Sg.\M] {} und {} Frau Gertraut[\Nom.\Sg.\F] {} als
			\Tpl.\Nom{} beide-\Nom.\Pl.\M+\F.\St{} lebten \\
		\begin{taggedline}{\parencites(Wien, 1289)[\pno~1073, 374.40--41]{cao2}}
			\trans \wdef{Herr Ernst \textelp{} und \textelp{} Frau Gertraut
				\textelp{} als sie beide am Leben waren}
		\end{taggedline}
\end{exe}

Zur Übersicht wird in \cref{tab:mhd_frnhd_stradj_2} der relevante Ausschnitt
aus dem Paradigma der oberdeutschen starken Adjektivdeklination des
Mittelhochdeutschen im historischen Kontext gezeigt. Da in der
mittelhochdeutschen Sprachperiode nur das Oberdeutsche eine Zweiteilung in
Maskulinum--Femininum einerseits und Neutrum andererseits aufweist, findet die
vorliegende Untersuchung darin sowie durch die Ausweitung von \norm{-e} auf
alle Genera im Früh\-neu\-hoch\-deutschen ihre räumliche und zeitliche
Beschränkung \autocites[vgl.][191--192]{ebertetal1993}[181--184]{ksw2}. Weil
sich sprachliche Veränderungen nicht plötzlich vollziehen, muss besondere
Aufmerksamkeit der Frage gewidmet werden, ob \norm{-e} im jeweils untersuchten
Text oder genereller am Ausstellungsort und seiner Umgebung schon regelmäßig
für alle Genera stehen kann oder noch auf das Maskulinum und das Femininum
beschränkt ist.

% \afterpage{%
% \begin{landscape}
% \begin{vplace}
\begin{table}
\setlength{\tabcolsep}{4pt}
\centering
\caption%
	[Ausschnitt der (pronominal-)starken Adjektivflexion]%
	{Ausschnitt der (pronominal-)starken Adjektivflexion \autocites[vgl.]%
		[300]{braune2018}
		[260]{ksw2}[368]{woellstein2016}}
\subfloat[Althochdeutsch]{
	\begin{tabular}{l c c c c}
		\toprule

		\mr{2}{*}[-.5ex]{\textbf{Kasus}}
			& \textbf{Sg.}
			& \mc{3}{c}{\textbf{Pl.}}
		\\

		\cmidrule(lr){2-2}
		\cmidrule(l){3-5}

		%
			& F.
			& N.
			& M.
			& F.
			\\

		\midrule

		Nom.
			& \cellcolor{black!50}{-iu}
			& \cellcolor{black!50}{-iu}
			& \cellcolor{black!33}{-e}
			& \cellcolor{black!67}{\color{white}{-o}}
			\\

		Akk.
			& -a
			& \cellcolor{black!50}{-iu}
			& \cellcolor{black!33}{-e}
			& \cellcolor{black!67}{\color{white}{-o}}
			\\

		\bottomrule
	\end{tabular}
	\label{tab:mhd_frnhd_stradj_1}
}%
~%
\subfloat[Mittelhochdeutsch]{
	\begin{tabular}
		% {l c c c c}
		{l c c c}
		\toprule

		\mr{2}{*}[-.5ex]{\textbf{Kasus}}
			& \textbf{Sg.}
			% & \mc{3}{c}{\textbf{Pl.}}
			& \mc{2}{c}{\textbf{Pl.}}
		\\

		\cmidrule(lr){2-2}
		% \cmidrule(l){3-5}
		\cmidrule(l){3-4}

		%
			& F.
			& N.
			% & M.
			% & F.
			& M./F.
			\\

		\midrule

		Nom.
			& \cellcolor{black!50}{-iu}
			& \cellcolor{black!50}{-iu}
			& \cellcolor{black!33}{-e}
			% & -e
			\\

		Akk.
			& \cellcolor{black!33}{-e}
			& \cellcolor{black!50}{-iu}
			& \cellcolor{black!33}{-e}
			% & -e
			\\

		\bottomrule
	\end{tabular}
	\label{tab:mhd_frnhd_stradj_2}
}%
~%
\subfloat[Neuhochdeutsch]{
	\begin{tabular}
		% {l c c c c}
		{l c c}
		\toprule

		\mr{2}{*}[-.5ex]{\textbf{Kasus}}
			& \textbf{Sg.}
			% & \mc{3}{c}{\textbf{Pl.}}
			& \mr{2}{*}[-.5ex]{\textbf{Pl.}}
		\\

		\cmidrule(lr){2-2}
		% \cmidrule(l){3-5}

		%
			& F.
			% & N.
			% & M.
			% & F.
			& %
			\\

		\midrule

		Nom.
			& \cellcolor{black!33}{-e}
			% & e
			% & e
			% & e
			& \cellcolor{black!33}{-e}
			\\

		Akk.
			& \cellcolor{black!33}{-e}
			% & e
			% & e
			% & e
			& \cellcolor{black!33}{-e}
			\\

		\bottomrule
	\end{tabular}
	\label{tab:mhd_frnhd_stradj_3}
}
\label{tab:mhd_frnhd_stradj}
\end{table}
% \end{vplace}
% \end{landscape}
% }

Insofern Diskrepanzen zwischen der Form einer kongruierenden Wortart und ihrem
Bezug durch die nicht-kanonische Kongruenzbeziehung entstehen, weist
\citet[144]{corbett2006} darauf hin, dass gerade diese einen Einblick in die
Funktionsweise und den Wandel von Kongruenz\-systemen erlauben.
% %
% 	\footnote{\foreigntextcquote{english}[144]{corbett2006}{%
% 	\textins{M}ismatches provide a window onto how agreement systems work, and
% 	how they change}.}
% %
Der Reiz von Gender Resolution als Untersuchungsgegenstand liegt vor
allem darin, dass sie zwar einen grundlegenden Mechanismus in Sprachen mit
Genussystem darstellt.
% %
% 	\footnote{Die Stichprobe von \citet{corbett2013} beinhaltet 257 Sprachen
% 		aus allen Weltregionen, von denen 112 (43,5\pct) ein Genussystem mit
% 		mindestens zwei Genera bzw.\ Nominalklassen besitzen.%
% 	}
% %
In Hinsicht auf das Mittelhochdeutsche hat sie aber bisher eher wenig Beachtung
gefunden. Gerade die traditionsreichen Standard\-werke zur mittelhochdeutschen
Grammatik widmen sich der Thematik nur oberflächlich und sehr pauschal
\autocites(dazu
\cref{ch:forschungsueberblick})[siehe][384]{paul2007}[188]{dal2014}; der
Teilband der neuen \tit{Mittelhochdeutschen Grammatik} von \citeauthor*{ksw2}
zur Syntax steht zum gegenwärtigen Zeitpunkt noch aus. Darüber hinaus tritt der
Quantor \norm{bėide} in Distanzstellung zu seinem Bezug auf, wie in
\cref{ex:mhgbeidiu_2} dargestellt. Solche Floating Quantifiers
\autocite{sportiche1988} werden in der von \citet[204]{corbett1979}
formulierten \textit{Agreement Hierarchy} nicht berücksichtigt
(\cref{sec:floatquant,sec:kongrhier}). Ihr Kongruenzverhalten in Hinsicht auf
Gender Resolution zu untersuchen, ist daher ebenfalls von Interesse.

Eine ausführliche Beschäftigung mit Gender Resolution in den historischen
Sprachstufen des Deutschen sowie ihrer Einbettung in den historischen Kontext
bietet \citet{askedal1973}, der das Auftreten des Neutrums vor allem beim Bezug
auf Personen in althochdeutschen und mittelhochdeutschen Quellen untersucht.
Als Material für den letzteren Zeitabschnitt dienen ihm kritische Editionen des
\tit{Parzival} Wolframs von Eschenbach und des \tit{Tristan} Gottfrieds von
Straßburg anhand der Edition von \citet{lachmannhartl1952} sowie
\citet{maroldschroeder1969}. \posscite{askedal1973} Belegsammlung ist mit knapp
fünfzig Stellen zum hier untersuchten \norm{bėide} allerdings nicht sehr groß.
% %
% 	\footnote{Zu berücksichtigen ist, dass die elektronische Datenverarbeitung
% 		in den 1970er Jahren gerade erst Einzug in Forschungsinstitute hielt
% 		\autocite[vgl.][]{gaertner1974}.%
% 	}
% %
Ein Anliegen der Belegauswertung in dieser Arbeit ist daher, unter Verwendung
moderner Methoden digital verfügbare, diplomatische Transkriptionen von
Originaltexten auszuwerten, um im Gegensatz zu \citeauthor{askedal1973}s Arbeit
eine möglichst große Nähe zur handschriftlichen Realität der Textüberlieferung
zu gewährleisten. Die digitale Durchsuchbarkeit der hier verwendeten Quellen
ermöglicht es außerdem, eine größere Textmenge als \citeauthor{askedal1973}
auszuwerten. Dies kommt der von \citet[118]{fleischerschallert2011} geäußerten
Frage entgegen, ob basierend auf \citeauthor{askedal1973}s kleiner Stichprobe
überhaupt Generalisierungen möglich seien. Darüber hinaus wird aktu\-elle
Forschung zu Gender Resolution auf das Mittelhochdeutsche angewendet, um auch
die theoretische Diskussion gegenüber \citet{askedal1973} zu modernisieren und
Ergebnisse damit weiter zu präzisieren.

Aufgrund der Beschränkungen der Materialauswahl ist es nicht möglich, allen
Kritikpunkten \posscite{askedal1973} an Skizzen des 19.\ Jahrhunderts und der
ersten Hälfte des 20.\ Jahrhunderts zum hier behandelten Thema gerecht zu
werden. Seine Kritik besteht hauptsächlich darin, dass Belebtheit und die
historische Einbettung in Sprachwandelprozesse häufig außer Acht gelassen
worden seien. Während sich die vorliegende Untersuchung konsequent dem ersten
Kritikpunkt verschreibt, kommt auch hier letzterer tendenziell zu kurz.
Hervorzuheben ist aber, dass komplementär zu \citeauthor{askedal1973}s
Unter\-suchung anhand von Vers\-texten durch die Herannahme von Urkundentexten
an dieser Stelle eine größere Menge gebrauchsschriftlicher Prosatexte zur
Kongruenz von \norm{bėide} detailliert untersucht wird.

Darüber hinaus beschränkt sich diese Arbeit exemplarisch auf \norm{bėide},
während beispielsweise auch \norm{ƶwēne/ƶwō/ƶwėi} \wdef{zwei (\M/\F/\N)} und
\norm{drī/driu} \wdef{drei (\M+\F/\N)} eine Anzahl von Menschen oder Dingen
spezifizieren können. Bezug auf Gruppen und Mengen haben auch die adjektivisch
deklinierenden Lemmata \norm{al} \wdef{alle} sowie die Pluralformen von
\norm{manic} \wdef{viel}, \norm{ętelich} \wdef{(irgend)ein, irgendwelch} oder
\norm{sumelich} \wdef{irgendein, manch, mancherlei}. Gerade bei \norm{bėide}
erfolgt aber häufig die Nennung seiner zwei Referenten, während im untersuchten
Material \norm{al} oft auf einzelne Substantive im Plural bezogen ist. Zu
beachten ist auch die Häufigkeit der Lemmata selbst, die in
\cref{tab:freqquantcao} für das \citetitle{cao} angegeben ist. Davon flektiert
jeweils nur ein Teil stark für den hier relevanten Nom./Akk.~Pl.

\begin{table}
\centering
\caption{Häufigkeit verschiedener Lemmata mit Bezug auf Gruppen oder Mengen im \citetitle{cao}}
\begin{tabular}{l l r l @{\citereset}}
\toprule

\textbf{Lemma}
	& \textbf{Übersetzung}
	& \textbf{Häufigkeit}
	& \textbf{Quelle}
	\\

\midrule

\norm{al}
	& \wdef{jeder(art); alle; ganz, vollständig}
	& 17.500
	& \cite[46--49]{wmu1}
	\\

\midrule

\norm{bėide}
	& \wdef{beide, jeder von zweien}
	& 2.050
	& \cite[166--168]{wmu1}
	\\

\midrule

\norm{drī}
	& \wdef{drei}
	& 2.280
	& \cite[398--399]{wmu1}
	\\

\midrule

\norm{ętelich}
	& \wdef{manche, einige, etliche (Pl.)}
	& 121
	& \cite[536]{wmu1}
	\\

\midrule

\norm{manic}
	& \wdef{viele, mehrere (Pl.)}
	& 205
	& \cite[1180]{wmu2}
	\\

\midrule

\norm{sumelich}
	& \wdef{einige, manche (Pl.)}
	& 25
	& \cite[1689--1690]{wmu2}
	\\

\midrule

\norm{ƶwēne}
	& \wdef{zwei}
	& ca. 5.750
	& \cite[2543--2545]{wmu3}
	\\

\bottomrule
\end{tabular}
\label{tab:freqquantcao}
\end{table}

\section{\norm{Bėide} auch konjunktional}
\label{sec:einlbeidekonj}

Neben der Verwendung von \norm{bėide} als Quantor -- damit ist hier ein
Determinierer ähnlich wie \fw{das} oder \fw{mein} gemeint, der die Anzahl oder
Menge des von ihm bestimmten Substantivs spezifiziert -- kommt im
Mittelhochdeutschen \norm{bėide} auch noch im Rahmen der Konstruktion
\norm{bėide \dots\ unde} vor, die dem modernen \norm{sowohl \dots\ als auch}
entspricht. Die Konstruktion dient dazu, die Existenz von zwei
neben\-einander\-stehenden Optionen oder Sachverhalten zu betonen. Sie ist im
Neuhochdeutschen nach \citet[530, Anm.~2]{walchhaeckel1988} vereinzelt noch bis
ins 17., nach \citet[222]{dal2014} bis ins 18.~Jahrhundert belegt. Die
Variation zwischen \norm{bėide} und \norm{bėidiu} auch in diesem syntaktischen
Kontext zu analysieren, bildet den zweiten Themenkomplex, der in dieser Arbeit
behandelt wird.

Zwei Beispiele dazu aus dem Mittelhochdeutschen werden in
\cref{ex:mhgbeideunde} gegeben, wo \norm{wīp} \wdef{Frau} mit \norm{man}
\wdef{Mann} kombiniert wird.%
%
	\footnote{Belegstellen in \citet{kc}-Handschriften werden angegeben als:
		\textit{<Sigle>: Bl.~<Blattnummer><Blattseite r/v>(<Spalte a--c>),
		<Zeile>}. Falls sich die zitierten Verse einer Textstelle in der
		Edition von \nosh\citet{schroeder1895} zuordnen lassen, wird sie
		zusätzlich angegeben: \textit{\cite[vgl.
		(abweichend)][\pno~<Vers>]{schroeder1895}}. Zitate, die nur ihrem
		Kontext nach zugeordnet werden können, werden mit \textit{zu} als der
		angegebenen Textstelle zugehörig gekennzeichnet. Die referenzierten
		Handschriften sind im Literaturverzeichnis mit ihren Siglen aufgeführt.
		Diese richten sich nach \citetitle{kcdigital}, siehe unter
		\urlcite{kcdigital}\nocite{kcdigital}.%
	}
%
Neben dem Wechsel zwischen je einer Form vom Typ \norm{-e} in
\cref{ex:mhgbeideunde_1} und \norm{-iu} in \cref{ex:mhgbeideunde_2} bei
ansonsten gleichem Wortlaut der Nominalgruppe ist zu beachten, dass \norm{wīp}
ein sogenanntes Lexical Hybrid darstellt. Dies bedeutet, dass das grammatische
Genus (Neutrum) und das Geschlecht der bezeichneten Person (weiblich) bei
diesem Lexem auseinanderfallen (siehe \cref{sec:gendsex} sowie
\cite[183--184]{corbett1991}).

\begin{exe}
\ex \label{ex:mhgbeideunde}
	\begin{xlist}
	\ex \label{ex:mhgbeideunde_1}
		% \begin{taggedline}{\parencites[\pno~7\ra, 38--39]{kc:A1}[vgl.][1564--1565]{schroeder1895}}
		\gll \textbf{baide} wip und man. \\
			beide Frau[\Nom.\Pl.\N] und Mann[\Nom.\Pl.\M] \\
	\sn \gll ſciden alle weíninde dann. \\
			schieden alle weinend dannen \\
		% \end{taggedline}

	\ex \label{ex:mhgbeideunde_2}
		\gll \textbf{Beidiv} wip vnd man \\
			beide Frau[\Nom.\Pl.\N] und Mann[\Nom.\Pl.\M] \\
	\sn \gll Schieden weínende dan \\
			schieden weinend dannen \\
		\begin{taggedline}{\parencites%
			[\pno~7\ra, 38--39]{kc:A1}%
			[\pno~8\va, 5--6]{kc:VB}%
			[vgl.][1564--1565]{schroeder1895}}
		\trans \wdef{Sowohl Frauen als auch Männer verabschiedeten sich (alle)
			weinend.}
		\end{taggedline}
	\end{xlist}
\end{exe}

Unter Verwendung des Quellenmaterials zu seiner Abhandlung zum Plural Neutrum
mit persönlichem Bezug \autocite{askedal1973} versucht \citet{askedal1974}
nachzuweisen, dass entgegen dem Konsens der Forschung
\autocites[vgl.~z.\,B.][433]{behaghel1923}[133]{dal2014}[626]{ksw2} noch im
Mittelhochdeutschen der Zeit um 1200 das einleitende \norm{bėide} regelmäßig
flektiert wird. \citeauthor{askedal1974}s Behauptung wurde bereits von
\citet{gjelsten1980} widerlegt. Da gerade die \citet{kc} aber vergleichsweise
viele Beispiele für diese Konstruktion enthält, wird auch dieser Themenkomplex
noch einmal angesprochen.

Die räumliche Verteilung von \norm{bėide \dots\ unde} wird von
\citet[627--628]{ksw2} diskutiert, inklusive des Vorkommens von
\norm{bėide} in der \citet{kc}-Handschrift \citet{kc:A1} (dort mit V
bezeichnet), insofern Auszüge daraus Teil ihres Korpus sind. Die hier
zusätzlich ausgewerteten Materialien eignen sich als Vergleichsobjekt, zumal
nur Teile dieser einen \citet{kc}-Handschrift im Grammatikkorpus von
\citet{ksw3,ksw2} enthalten und Urkunden des 13.~Jahrhunderts aufgrund ihrer
strengen Kriterien bei der Textauswahl unterrepräsentiert sind
\autocite[1309, 1311]{wegera2000}.

% Zusätzlich zeigt sich im untersuchten Quellenmaterial, dass auch bei gleichem
% unbelebten Genus der Referenten ein Nebeneinander von \norm{bėide} und
% \norm{bėidiu} zu beobachten ist, wie in \cref{ex:beideiu3} illustriert. So
% handelt es sich bei dem \norm{wīn-} \wdef{Wein-} und \norm{krūtgarte}
% \wdef{Gemüsegarten} in \cref{ex:beideiu3_1} um Maskulina, die jeweils mit
% maskulin-femininen Kongruenzformen aufgenommen werden. Bei den Maskulina
% \norm{ƶęhende} \wdef{Zehnt} und \norm{garte} \wdef{Garten} in
% \cref{ex:beideiu3_2} hingegen stehen in Bezug darauf neutrale Formen.

% \begin{exe}
% \ex \label{ex:beideiu3}
% 	\begin{xlist}
% 	\ex \label{ex:beideiu3_1}
% 		\gll einen \ul{Weingarten} \textelp{} Vnd einen \ul{Chrvͦtgarten}
% 				\textelp{} · \textbf{die} geltent \textbf{beide} ſechſthalben
% 				ſchillinch \\
% 			%
% 			einen Weingarten-\Acc.\Sg.\M{} {} und einen
% 				Gemüsegarten-\Acc.\Sg.\M{} {} {} \Dem.\Nom.\Pl.\M{} gelten
% 				beide-\Nom.\Pl.\M.\St{} sechsthalben Schilling \\
% 		\begin{taggedline}{\parencites%
% 			(Regensburg, 1296)
% 			[\pno~2396, 484.28--30]{cao3}}
% 		\trans \wdef{einen Weingarten \textelp{} und einen Gemüsegarten
% 			\textelp{}, die bringen beide fünfeinhalb Schillinge \textelp{}
% 			ein.}
% 		\end{taggedline}

% 	\ex \label{ex:beideiu3_2}
% 		\gll vnſerne \textul{zehenden} \textelp{} vnde ainen \textul{Garten}
% 				\textelp{} \textbf{div} wier \textbf{baidiv} fvr reht aigen her
% 				{haigen \textins{sic}} braht \\
% 			%
% 			unseren Zehnt-\Acc.\Sg.\M{} {} und einen Garten-\Acc.\Sg.\M{} {}
% 				\Rel.\Acc.\Pl.\N{} wir beide-\Acc.\Pl.\N.\St{} für rehtmäßig
% 				Eigentum her haben gebracht \\
% 		\begin{taggedline}{\parencites%
% 			(Kl.~Heiligkreuztal, Kr.~Biberach, 1290)%
% 			[\pno~1201~AB, 472.10--14]{cao2}}
% 		\trans \wdef{unseren Zehnten \textelp{} und einen Garten \textelp{},
% 			die wir beide zum rechtmäßigen Eigentum \textins{dar}gebracht
% 			haben}
% 		\end{taggedline}
% 	\end{xlist}
% \end{exe}

% Da ein Nebeneinander von Formen auftritt, stellt sich die Frage, ob diese
% Variation durch bestimmte Auslöser begünstigt wird und wie sie sich
% quantifizieren lässt: Wie häufig tritt die maskulin-feminine Form auf, wie
% häufig die neutrale, und vor allem: Unterscheiden sich bestimmte syntaktische
% Kontexte in der Bevorzugung der einen oder der anderen Form? Als maßgebliche
% Textquellen für die Erörterung dieser Fragen dienen zum einen das
% \citetitle*{cao} \autocites(\citetitle{cao}){cao} und zum anderen verschiedene
% Vollhandschriften aller drei Fassungen A--C der deutschen \citet{kc}
% (Schröder 1895; KC).

% Im zweiten Themenkomplex geht es um \norm{bėide} als Teil der korrelativen
% Konjunktion \norm{bėide \dots\ unde} \wdef{sowohl \dots\ als auch}, die noch
% bis ins 18.~Jahrhundert fortlebt \autocite[222]{dal2014}. Diese Verwendung von
% \norm{bėide} ist historisch mit dem Quantor \norm{bėide} \wdef{beide} verwandt.
% Wie die Beispiele in \cref{ex:mhdbeideunde} zeigen, tritt auch hier Variation
% in der Form auf: Obwohl in beiden Fällen Frauen und Männer mit einer
% Konjunktion verbunden werden, steht im ersten Beispiel \norm{bėide} und im
% zweiten \norm{bėidiu}.%
% %
% 	% \footnote{Darüber hinaus listet der Eintrag zu \norm{al} \wdef{all} im
% 	% 	\tit{Wörterbuch der mittelhochdeutschen Urkundensprache}
% 	% 	\autocite[66]{wmu1} die folgende Stelle als Beispiel für einen
% 	% 	Vorläufer der modernen Form dieser Konjunktion auf: \lit{%
% 	% 	%
% 	% 	% \begin{exe}
% 	% 	% \ex \label{ex:caoalsauch}
% 	% 	% 	\gll %
% 	% 			Der hof ze Einingen wernhers deſ maderſ / den mir min muͦter
% 	% 				lîe \textbf{alſ} \textbf{\sscr{o}{v}ch} div anderen guͦt /
% 	% 				div ich hernach nemme%
% 	% 		% 		\\
% 	% 	}
% 	% 		% 	Der Hof zu Einingen Wernhers des Maders {} den mir mein Mutter
% 	% 		% 		verlieh als auch die anderen Gut {} die ich hiernach
% 	% 		% 		nenne \\
% 	% 		% \begin{taggedline}{\parencite[\pno~2658, 59.42--44]{cao4}}
% 	% 		% \trans %
% 	% 			\wdef{Der Hof Wernhers des Maders in Einingen, den mir meine
% 	% 				Mutter zum Lehen gab, als/wie auch die anderen Güter, die
% 	% 				ich nachfolgend nenne}
% 	% 		% 	\end{taggedline}
% 	% 	% \end{exe}
% 	% 	\autocites(Reutlingen 1297; Hervorhebung CB)[\pno~2658,
% 	% 		59.42--44]{cao4}.}

% \begin{exe}
% \ex \label{ex:mhdbeideunde}
% \begin{xlist}
% 	\ex \label{ex:mhdbeideunde_1}
% 		\gll \textbf{baide} \textbf{wip} und \textbf{man} \\
% 			beide Frau[\Nom.\Pl.\N] und Mann[\Nom.\Pl.\M] \\
% 	\sn \gll ſciden alle weíninde dann. \\
% 			schieden all-\Nom.\Pl.\M+\F.\St{}
% 			weinend-\Nom.\Pl.\M+\F.\St{} dannen \\
% 		\begin{taggedline}{\parencites[\pno~7\ra, 38--39]{kc:A1}[vgl.][1564--1565]{schroeder1895}\footnotemark}
% 		\trans \wdef{Sowohl Frauen als auch Männer verabschiedeten sich alle
% 			weinend.}
% 		\end{taggedline}

% 	\ex \label{ex:mhdbeideunde_2}
% 		\gll daz ſi beſvnderlich deſ tageſ {da von} getroͤſt / vnd gelabt werden
% 				/· \textbf{beidiv} \textbf{frawen} vnd \textbf{man} \\
% 			dass sie besonders des Tages davon getröstet {} und erfrischt
% 				werden {} beide Frau-\Nom.\Pl.\F{} und
% 				Mann[\Nom.\Pl.\M] \\
% 		\begin{taggedline}{\parencites%
% 			(Regensburg, 1299)%
% 			[\pno~3397, 503.27--28]{cao4}}
% 		\trans \wdef{damit sie an diesem Tag davon \textins{=~dem Erbe}
% 			besonders getröstet und erfrischt werden, sowohl Frauen als auch
% 			Männer.}
% 		\end{taggedline}
% \end{xlist}
% \end{exe}

% % \begin{figure}
% % \centering
% % \includegraphics[
% % 	height=\textheight
% % ]{./assets/grafiken/Vorau-StAV-Ms276-007r.jpg}
% % \caption%
% % 	[Vorau, Stiftsarchiv, Ms~276, Bl.~7\ro]%
% % 	{Vorau, Stiftsarchiv, Ms~276, Bl.~7\ro
% % 		(Foto: Universitätsbibliothek Heidelberg)
% % 		\nocite{kc:A1}}
% % \end{figure}

\section{Forschungsfragen und Aufbau der Arbeit}

In den Abschnitten \labelcref{sec:einlgendres,sec:einlbeidekonj} wurden einige
Aspekte des in dieser Arbeit behandelten Themenkomplexes skizziert, die sich
auf drei Fragestellungen herunterbrechen lassen. Diese bilden als
Forschungsfragen die Grundlage für die weitere Diskussion.

\begin{itemize}
	\item In welchen morphosyntaktischen Kontexten treten die Formen
		\norm{bėide} und \norm{bėidiu} auf?
	\item Wie häufig treten die einzelnen Formen in ihren verschiedenen
		Kontexten in den ausgewerteten Quellen auf und wo besteht Variation
		zwischen den Formen in ansonsten gleichen Kontexten vor allem beim
		kombinierten Bezug auf zwei Personen oder Dinge?
	\item Was sind die Bedingungen, die das Auftreten der einen oder der
		anderen Form in diesem Fall motivieren oder begünstigen?
\end{itemize}

Um diese Fragen zu erörtern, ist die vorliegende Untersuchung im weiteren
Verlauf in drei Teile gegliedert, deren Inhalt im Folgenden kurz umrissen wird.

Der erste Teil beschäftigt sich mit Grundlagen. Er enthält zunächst eine
Einführung in die für diese Studie relevanten theoretischen Grundlagen und die
verwendete Terminologie (\cref{ch:terminologie}). Zur Einordnung in den
bestehenden Forschungsdiskurs folgt ein kurzer Überblick zu bestehender
Forschung zum hier behandelten Themenkomplex (\cref{ch:forschungsueberblick}).
Anschließend werden die zur Auswertung verwendeten Materialien mit ihren
geschichtlichen Hintergründen, Besonderheiten und ihrem Aufbau kurz vorgestellt
(\cref{ch:materialien}). Der erste Teil endet mit der Beschreibung der
Vorgehensweise bei der Datengewinnung (\cref{ch:methoden}).

Der zweite Teil der Arbeit dreht sich um die Auswertung der gesammelten Belege.
Wie oben angesprochen, steht im Hintergrund die Frage, in welchen Texten und an
welchen Ausstellungs\-orten überhaupt ein grammatischer Unterschied zwischen
\norm{e}- und \norm{iu}-Formen der Flexion von \norm{bėide} vorliegt. Um eine
Grundlage für die weitere Diskussion zu schaffen, wird also zunächst dieser
Frage als Bindeglied zwischen der Methodik der Belegsammlung und der
Belegauswertung selbst nachgegangen (\cref{ch:adjflex}). Für die beiden
Materialsammlungen, \citetitle{cao} und \citet{kc}, ist je ein Kapitel
vorgesehen (\cref{ch:caoanalyse,ch:kcanalyse}), in dem die geografische
Verteilung der jeweils gesammelten Belege umrissen und dann das Vorkommen von
\norm{bėide} und \norm{bėidiu} in Abhängigkeit von verschiedenen Faktoren
untersucht wird: zunächst für quantifizierendes \norm{bėide} nach den
referenzierten Personenmerkmalen, nach der Distanz in Wortformen zwischen
\norm{bėide} und seinem mittelbaren und unmittelbaren Bezug sowie nach der
Spanne der syntaktischen Domäne der Bezugspaare im Sinne der Konstituenz von
Phrasen und Sätzen. Im Anschluss daran steht jeweils die Diskussion der
auftretenden Formen von \norm{bėide} im Rahmen der Konstruktion
\norm{bėide \dots\ unde}. Neben der Diskussion der quantitativen Verteilung der
Belege werden Ausnahmen und sonstige Auffälligkeiten auch qualitativ
eingeordnet, indem erörtert wird, wie diese zustande kommen können.

Im dritten Teil werden die bei der Belegsammlung und -analyse beobachteten
Kongruenzphänomene vor dem Hintergrund der LFG diskutiert
(\cref{ch:diskussion}). Dabei kommt vor allem der Erklärungsansatz für Gender
Resolution von \citet[Kap.~8]{wechslerzlatic2003} beziehungsweise
\citet{wechsler2009} zum Tragen. Überlegungen werden angestellt, warum
insbesondere beim unmittelbaren Bezug von \norm{bėide} auf ein Pronomen die
größte Variation zwischen \norm{bėide}- und \norm{bėidiu}-\allowbreak{}Formen
beobachtet werden kann. Dagegen scheint bei \norm{bėide} in
Dis\-tanz\-stellung, wie zum Beispiel in \fw{\ul{Sie} promovieren \ul{beide} in
Sprachgeschichte}, auffällig regelmäßig semantische Kongruenz zu operieren.
Auch die Genese von \norm{bėide} als Konjunktion wird kurz im Rekurs auf die
Theorie zur Grammatikalisierung nach \citet{lehmann2015} diskutiert.

Abschließend werden die Untersuchungsergebnisse noch einmal zusammengefasst.
Darüber hinaus werden mögliche Anknüpfungsmöglichkeiten für eine zukünftige
Beschäftigung im Rahmen der Kongruenzmorphologie des Mittelhochdeutschen in
einem kurzen Ausblick aufgezeigt (\cref{ch:zusammenfassung}).

% \foreignblockcquote{english}[146--147]{melville:mobydick}{I promise nothing
% complete; because any human thing supposed to be complete, must for that very
% reason infallibly be faulty.}
